從莊思明和楊明的採訪看藍絲宣傳手法及策略

這篇文章會集中探討藍絲陣營的宣傳手法及其背後意圖。透過研究藍絲文宣當中使用的宣傳技巧，發掘當中我們也可借鑒的的手法。

我們能夠從擁有紅色背景的SAVEHK與 “燉”的老闆 - 楊明及莊思明的YouTube 採訪片段中找出，高段位的中共政治宣傳片用了什麼技巧來加強支持者的信念及招攬更多中間派別中立人士的支持。

採訪片刻的節錄 :

莊思明 : 公司曾要求我們低調，我明白這是為了保護我們 (楊明) 的安全。
楊明 : 同事及高層都以擔心我們個人安全為主，並未從政見角度出發。

( 技巧 : 以退為進迫上梁山 – 夾你變藍 )

- 儘管莊思明及楊明被TVB要求 ”滅聲”，倆人一方面沒有沒有指責公司打言論壓自由，反而表示感激TVB背後的目的是保護他們倆人。奸滑地單方面將TVB拉入藍絲陣線，至少在輿論上TVB將不能公開反對莊思明及楊明，甚至必需要為兩人站台。否則便會落人口被指責 ” 偏幫黃屍 ”，變成豬八戒照鏡 - 兩面不討好。

客觀而言，TVB的確有限制他們倆人的言論自由，的確有反對他們倆人公開地再表態撐警，但聰明地，莊思明及楊明沒有指責TVB ”助黃為虐”，視TVB為自己敵人，甚至更進一步將TVB 的角色與自己捆綁。

在生活中我們也許會受到不公打壓或誤解，選擇正面憤起反抗之際，我們要記得借力打力也是一個不錯的反擊手段。多一位朋友總比多一位敵人好。各位可以細心留意及學習楊明採訪當中的說話技巧從而在文宣中發揮。

實際操作例子 :

睿智的網民將周杰倫在Facebook 提出反對虐兒的貼文與警察虐兒的惡行連繫，暗示周董與香港黃絲網民一致。雖然兩事的關係經不起邏輯推敲
，但是周董也不能當面否定警察虐兒的不當性。

縱使周董在反送中一役中沒有表態 (不夠黃) ，但聰明的網民沒有因為不夠黃而指責周董，反而利用了這個奇妙的突破口將周董 ”夾” 向黃絲陣營。這件事件正正就是楊明在採訪中所利用的技巧。

採訪片刻的節錄 :

楊明 : 香港是自由社會, 是可以有不同聲音。(中立立場)
莊思明 : 每個人都可以有不同選擇, 可是現在的香港社會(黃絲)不准許與他們不一致, 否則便會被攻擊或欺凌。(藍絲立場)

( 技巧 : 指鹿為馬 / 雙重標準一唱一和 )

- 事實上黃絲沒有要求每一個人都要同意黃絲的立場，反而藍絲才會用所謂 ”道德 / 情懷 ” 強行要求其他人必須跟從自己的標準。有違藍絲標準的”非”愛國行為都會被打壓，例如梁振英每日點名指責於蘋果日報賣廣告的商家。

- 高水平的雙重標準布局, 正是由兩名看似立場不一的人士及有效利用心理暗示共同築成。
楊明首先提出必然較易獲得讀者的認同的中立的立場, 由正向心理認同趨勢影響下, 莊思明從後定性黃絲不容異己的主張則相對容易被連鎖式被讀者接受。虛偽的前提布局便能神不知鬼不覺地悄悄形成並進入讀者腦袋。

總結兩人的宣傳手法不單靈活利用了共產黨 ” 扣帽子 ” 的手段, 也利用了藝人易入屋的特性。一手將自己包裝成 ”中立立場 ” , 吸收中立政治光譜的支持者，另一手暗中污名化黃絲。

諸君在嘗試於文宣工作招攬可能支持者的時候, 請將自己的立場柔化, 中立立場的讀者會較易認同你的主張及後來的主張。而 ” 扣帽子 ” 要視目標讀者的不同而慎用, 若對象為較中立的讀者可以少量使用。反之若對象為 ” 偏藍 ” 人士則要抱以萬二分謹慎, 以免引起對立情緒, 前期的說服工作便有機會事倍功半。

推
不過算
藍絲唔care邏輯是否清晰
反而有助黃絲思維說話訓練

留名學嘢

Push

樓主係咪大學教logic的

値得廣傳

推

推啊
樓主講得好清晰

知己知彼

有用push

有益 post

厲害分析
樓主讀心理學?

高汁

請儘快刪走呢幾張圖，唔想黃絲手足被累死

push

有深度！

扣帽子呢樣真心仆街

佢間燉仲有無人食？

good post

排版差咁啲，有啲難睇

推啊

講得好！

幫推
共產黨做宣傳起家，有值得我哋參考地方

高質 要推

樓豬好波

依家文宣其中一個大問題係圍爐
淨係俾自己人睇黎圍爐同嬲
冇從中間派/淺色嘅角度出發同說服

勁

多謝你指出我的不足，可否指教一下邊一段可以點樣實際地改變排版，方便大家閱讀 ?

之前係姐撚個post見到有位巴打講左一句可以概括樓主既意思:
夾佢上船

兩隻共妓

緊要post

pish

推推推推推推

清晰 推

up

好文

有用post
推

其實話李嘉誠係黃咪一鳩樣策略
係班鬥黃撚
眾人皆醉我獨醒撚
係要衝出嚟博屌咋嘛

Pm

Logic 係藍絲面前出現過

LM

講到懶高深咁做乜柒咁既野都好分析 自己人果d高幾班啦

藍絲興二元對立道德勒索「我地唔會XXX，你會XXX所以你就係黃屍」
大家可以諗下點樣拆解呢啲迷思

推
有用post

勁 仲有冇

S

Q

又幾高汁喎

望到間燉炳強都知咩料啦

Lm等清醒時睇

講得好呀

Too long但睇晒，推推
但黃嘅感覺好難做到呢啲

樓主係咪研究語意邏輯
好勁，佩服

結論: TVB一定要倒台

推
不過黃絲鍾意鬥黃你講咩都冇用

推上去

藍絲剩係識靠屈

依d招數我地都有得出賣
李嘉誠、段崇智何嘗唔係被「抹黃」
問題係一鬥黃, 之前被抹到幾黃都會即刻冇哂

通常連登長文會多d sticker 等件事生動d同吸引人睇不過依家都還可以

Agger

你用d呢類例子其實唔啱，有多自稱中立嘅淺藍，同自稱黄嘅淺黄
深盲果班我當佢死左算

推 知己知彼

匪台下賤奀星

學到嘢

所謂中立只係香港人善忘，今日立場強硬聽日可以唔同晒。
因時制宜係我地仲未做得好地方，佢地講既私了行為，前因有無人講返淘大事件，兩個男人夾一個細路橫過馬路的畫面，大埔被擋肚，將軍澳插肺，佢地都skip走晒，藍絲目的要拎道德高地，問題佢地口講個套都打緊自己咀巴，我覺得要污名黃絲，就首先早一步反應，唔明白一句Faggots都可以講咁耐，但又唔針對呢d宣傳每一個字眼

good

所以鬥黃真係百害而無一利
不如學下對家既統戰策略仲好

享佢講之前勒索佢先？

黃到金，唔好再貼累手足啦

幫手推推

啱呀。 要跟對方學習。

人地都有長處，一定要進步

有料

好文。要多，多學習

有,炮台山個間飯市都有人,不過未見過爆(得十幾個位)

連登仔參與政治係充滿道德情感 相對於務實地計算每個行動產生既效益, 連登仔更傾向視政治行動為一個實踐道德價值既行動, 所以過程中會盡力保持行動既「聖潔」

推 值得學習

似係教 Rhetorics (修辭學）或者 文學 或者心理學

高質，俾多啲人睇到！

用電腦睇好正常
可能手機會變TLDR

共產黨嘅宣傳策略其實幾值得參考，因為控制輿論係有一手，最好一邊用佢哋嘅招數對付藍絲，一邊要拆解佢哋嘅攻擊。

我唔擔心kol100，依啲偽中立嘔心好多港豬好buy依啲

推到大家都睇到

係好似

繼續

希望大家認真睇完 分析完

有冇機上埋熱門第一呢

試下

人地資源多又廣的確要謙虛學習
唔可以繼續圍爐

咁要嚟多下

莊思明真係好撚樣衰

係 可以簡稱 披著中立皮的藍屍

依啲扮中立 但講嘢全部都係暗地裡鬧黃

但比佢影響到都係啲自以為站在道德高地，對所有事情一知半解既人，睇完覺得有道理，但事實佢講既野入面隱瞞曬所有對自己不利既野

腦魔真係好可愛

agree

諗起黃永同TVB新聞

好想同腦魔瘋狂抱抱

睇落係咁幫cctvb洗白多過分析咁囉

其實歪洛設計得唔錯呀

有人係當真

其實屈人係黃對佢哋有咩好處

推

裝備肌肉同時要裝備腦袋

唉，親戚經常share 呢類垃圾俾我老母，而家佢地思想勁激進

只要過到自己個關
黨大把資源放係你身上啦
維穩人材黎嫁

腦魔=連豬>>>>>連狗

扣帽子
完

SAVE HK應該係藍絲界中圍得最大嗰爐！

ching依番話係比自己人聽
講番點樣去攞番話語權高地
同埋拉攏番多的support

例如講mk兩個女仔被鳩拉單野
好多人出黎話阿媽到而家先醒覺
其實無需要
要以encouraging既方式去推 順水推舟 借力打力
咁先可以大多數變成極大多數 (而唔係變番少數)

其實藍絲最主要執著以下幾點嚟講：

0. 瘋狂loop叔一燒同擲磚死

1. 你哋爭取自己嘅訴求可以，都唔可以都暴力/影響到人嘅方式爭取

2. 愛國同支持政府有咩唔得 點解要俾你地針對/排擠 ->違背民主/言論自由

4. 要挾政府係不自量力 死路一條 中央權力大 派解放軍落嚟都得 不要得罪

5. 香港經濟繁榮得來不易 拖慢發展萬萬不可 民主/言論自由有咩好？

諗到再加

周姐倫個fb笑死

連狗：

最左右大局嘅就係中立撚
要贏就一定係吸納中間民意
而唔係好似連登仔咁屌走哂啲人

無錯
永遠係要求人地要表態 甚至表態都唔夠
最好效果係之前藍營會鬥鳩誠哥咁
鬥就不如spin到鬥藍
而唔係分化自己

新世代藍絲例如 KOL100 / 李梓敬 / 黑超哥 , 正在嘗試用其他方面進攻輿論。
先勿論成功與否，我地作為黃絲當中既行動派，要多多留意佢地既動向，唔可以輕敵。

連登仔開始有情緒去睇所有野
開始講付出同埋devotion
忘記左運動好多時候需要畫面需要策略

真實心入面諗既野 (笑鳩人藍絲港豬..) 可以收番埋
表面點都要be humble
贏咗就咩都得

你觀察得非常好，以上都係藍絲再三強調既論點。而你有嘗試反向推敲當中既邏輯錯誤，值得稱善。

藍絲最叻自欺欺人

我老母班藍絲group:

89年我們一直在接受西方（以美國為主）傳媒的報導，直至十多年後才看到由一隊西班牙傳媒於89年當年在天安門實地拍攝的詳細報道，才知道軍方當天只是驅散在天安門聚集的人羣，並沒有所謂用坦克車輾過人民，所以傳媒的中立報道是很重要，畀佢呃足30年。

果然係暴徒 要廣傳比藍奶共撐警藍絲知

Pishhh

對家優點我地都要學 缺點就要戒 learn from the best and the worst

當年共產黨初建立仲係井岡山既時候，內部都曾經出現過類似既內鬥 ( 資本主義尾巴 / 待遇不公 / ETC. ) 。

當年既國民黨仲拎左呢類事件做反面傳教材添。所以大家都要小心內鬥既火苗，唔好內耗。

咁可以點駁返轉頭

。

Push.

周杰倫夾黃單野其實好撚勁

cls呢篇嘢係咪學術論文嚟？

實用
大家除咗鬥黃係鬥自己之外仲要學識多啲嘢
等自己多幾道板斧旁身

學到野

電腦睇表示agger

最後一段講得好好

[日經多圖]文宣全港大行動 及 文宣五大安全守則

樓主幫幫手置頂好嗎

推，有意思！

好文幫推！

推
呢個好重要，因為經歷太多，黃絲內心好快會情緒出曬黎，講嘢語氣有機會衝左少少
雖然扮嘢，但認真，扮中立真係work
先扮朋友，我都明白你既感受
你有道理，同埋你可以從呢個角度想想
然後再灌輸價值觀
善用雖然⋯⋯但是⋯⋯
雖然個位做得好，但是就好易入手

不過只限正常人，腦殘過頭唔使浪費時間

好強

全家一齊仆街啦 姐夫奶茶鋪:

其實係。
好多藍絲本身冇邏輯思考，所以佢地諗野係先入為主，立場行先然後再不斷搵唔同方法合理化自己既認知，甚少會反思自己一開始個論點係咪有錯。

舉個例，呢一年每日都發生差佬制服完示威者再施虐。
藍絲明明口講暴力唔啱，話你出黎犯法俾人拉係抵死；但係從來唔會話差佬已經拉咗人仲虐待個犯係有問題。
所以藍絲成日都ｎ重標準，個龍門搬到上太空。

佢地要既唔係＂真理越辯越明＂，而係一個提供到優越感既高地。
無論係（自以為）高尚情操，社會地位／經濟條件好過後生仔，＂食鹽多過你食米＂，＂你地俾人利用＂，目的都係自我感覺良好。

問題本質同父母好多時唔聽仔女講；反而聽個書又冇讀過，成世人都一無是處既師奶叔父鳩up一樣。因為佢地一問始個思維已經係＂仔女＝唔識野＂。

對住呢班生蕃，你要做既唔係講服佢，而係水鳩佢。
同佢地溝通首先要認同佢令佢有好感，然後係附和佢既同時再加插你真正想表達既野，將件事包裝成＂我同你同一陣線，不過我有更好既idea＂。
總之扮晒pro，當佢地係客咁昆就啱。

唔講政治的人最鐘意講政治

學野

721 831 101 1111 1112 1117 1118

好波

嗰啲直線反射句子
往往就會直接end topic
又冇咩效益令人卻步

e.g
I told u so
鬼唔知咩
訓左幾耐

楊手足~!幫手放路障~~!

推!!!!

Ho ball
腸油

A

" 我個人認為 " 儘可能唔好用 " 反駁 "，" 反駁 " 在本質上太易引起聆聽者的反感，在已經反感的前提下很難再進一步說服對方。所以在針對中立立場讀者的文宣設計上，希望可以留意一下用字，儘量減少引起負面情緒。

比如辯論比賽，絕大部份情況下，正反相方都不會因為被駁倒而加入對方陣營。現實生活也相同，所以我會選擇側面進入，例如你提出既第二點

問 : 愛國同支持政府有咩唔得 點解要俾你地針對/排擠
回答 : 愛國沒問題，我們也愛香港，社會需要不同的聲音，大家亦會互相尊重，我們也會接收不同政見的資訊。 有機會的話你也給我看看那些視訊吧。

當你細心咀嚼句子的主旨，你會發覺根本沒有正面回應質問也沒有正面反擊。因為我目的是想轉化多位同伴，所以我願意令他感覺良好，好讓我在以後能夠更好地進行思想工作。表現一種出奇大的包容性，就像對方一拳打進棉花一樣，被攻擊但不反擊，的確是頗為反人類的操作，但同時也頗能收買人心。

以上只是我一家之言，未必正確，只作參考。

lm bookmark strong post

Rui

樓豬高質文章

高質文章

無錯，有時間唔需要太在意深藍既對手，集中資源拉攏中立派系可能更Cost Effective

分析幾好

As

Lm

原來背後有咁多道理

有用嘅就要學

高質，不過有d懷疑會唔會根本兩條友只係冇腦鳩up又屎忽撞棍

學到野
不過實際當中可唔可以實踐就仲需要d時間

啱啊
一開始係咪都認同先，就算之後內容相反都認同

推，有用post

留名再睇

但post還post, 唔想見到條死8婆個西樣

其實認同水鳩佢係最佳辦法
只要令佢地企埋係同一邊/投票
唔使理佢係有幾醒 或者真醒
唔需要凡事去到道德感召

黄絲從中都學到嘢

留名

策略！思考！冷靜！分析！

梗係有PR教，然後做公關show

黑警喺澳洲大學落廣告遭下架！

PUSHHH

呢個情報，值得推廣

了解藍曱甴出嘅招都係好事

good point

其實仲分唔到呢啲野的人，可以放棄啦，佢地都冇咩立場同思考

有冇link去report?

樓主少勁

好文一推

高

佢地啲文宣都幾跟風向，
似係差唔多年紀藍屍整。
BTW Dislike,檢舉

Up

推推

幫手推文宣

［文宣］求求大家入嚟推文宣

佢地文宣工作做得幾好，圖片簡單易明，主旨明確。值得借鑒

早兩日仲有人開po話要影食藍店嘅人大頭但都有5千幾正評

最好笑係話要搞個比賽日日Po上LIHKG

然後叫你唔好做啲拖垮連登質素嘅On9野就屈你左膠

當日出殯大聯盟話「唔小心」放左誠仔張相都係同樣操作方法

死曱甴
好撚樣衰

奇妙的突破口

文宣可以集中將政府暴政拉到同藍絲生活有關連

W

too long must read

厚黑，但做好事，不妨厚黒

請推頭post
有興趣可以睇下之前嘅post
聯署：
FB：
IG：
TG：
YOUTUBE：

（告急）初選有無約束力，就睇你簽唔簽名

求助！Facebook打壓香港抗爭者

立法會大戰的啟示

劉細良/城寨呼籲大家簽三不投聯署！

（支持李伯盧）駁「35+冇用論」續集

（支持李伯盧）反駁「35+冇用論」

23條黎緊啦，仲唔理議會戰綫？

攬炒藝術家:攬炒的意義

一張圖解釋曬點解要初選

（超長文）手足請入，五一黃金週所掩蓋的重要戰線

我諗可以用唔同色或者粗體畫重點？
例如（我拋吓磚）

1. 燉狗：xxxxxxxx（扮中立）
八婆：xxxxxxx（藍絲立場）

2. 技巧：指鹿為馬

3. 總結：

sticker如果嫌太活潑可以唔用
但希望畫重點當畀個簡略版人睇，見到係好文會由頭睇一次 應該係
我見你每段都有隔行，電腦睇應該冇問題，只係手機睇好易乸埋一舊變咗tldr

好，多謝指教。
下次我會多多利用粗體劃重點同埋分段，仲有我會整埋手機同埋電腦排版。

樓主，咁點破佢個局，令佢地人格信用盡失

理論上係咁

但係大家性格唔係咁

反而有時藍絲或左膠個 mindset 係咁

推
咁佢地係confirmed藍嘅

唔使客氣，純粹以平時cd-rom角色出發
其實巴打篇文排版冇問題
睇落密質質只係手機嘅限制

btw 篇文高汁 期待下篇

推pish

手joke

岩阿，秀才遇著兵，有理說不清
佢地既社會常識根本就流氓黎
要對付佢地首先要放低自己讀書學番黎既"常識"
咩自由平等關愛都唔好理
再講白D就係唔好有下限
比個EG:搵一日等伯母提起禮義廉時
就扮唔覺意講番佢
班建制選唔上無得做好似仲勤力左WO
為之後既"咪撚投禮義廉"鋪路
到時講句"建制唔投好過投啦"
佢地就有機會因為上面個前設而自動認同左

樓豬好勁
分析同解釋得好好

柒

多數朋友圈份子內，舊年仲會參與傾下，而家就算po咩野，都係已讀不回

樓主巧勁

值得睇一睇

巧高汁 pish下先